% TEMPLATE FOR STANDARD EXAM
% (with some sample problem types)
% by laura


%\documentstyle[11pt]{article}
\documentclass[a4paper,11pt]{article} 

\oddsidemargin=0in
\evensidemargin=0in
\textwidth=6.3in
\topmargin=-.5in
\textheight=9in

\parindent=0in
\pagestyle{empty}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[frenchb]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{accents}
\usepackage{color}
\usepackage{pdfpages}
\graphicspath{{./}{../FIGURES/}}

%\graphicspath{./CT_Avril2022/}


\begin{document}



% ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo
%                             COVER
% ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo 

\centerline{\huge \bf Examen de L3 \og Mécanique des fluides \fg}        %%%(number of test)
%\vfill \vfill
\begin{center}
26 avril 2022, L3 Mécanique et énergétique, 2nd semestre 2021-2022 
\end{center}
%\vfill \vfill \vfill
%\vfill
%\vspace{1pc}

{\bf Conditions de l'examen :}
\begin{itemize}                        %%%(change info. as desired)
	\item Documents et mat\'eriel autoris\'es : 1 formulaire, calculatrice, règle.
	
	\item Dur\'ee de l'\'epreuve: 3 heures.
	
	\item  Pr\'esentation : une p\'enalit\'e sera appliqu\'ee aux copies illisibles ou mal r\'edig\'ees.
	
%	\item Barême : le barême proposé est purement indicatif.
	
\end{itemize}

{\color{blue} Version avec éléments de correction}

\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}

\item Expliquez le principe de similitude permettant d'estimer les forces exercées sur un véhicule à partir d'une expérience avec une maquette à échelle réduite.

\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.

\item Qu'appelle-t-on la vorticité et quelle est son interpétation physique ?

\item Quelles sont les principales classes de fluides Non newtoniens ? Représentez schématiquement les lois rhéologiques correspondantes. Donnez un exemple de chaque type et expliquez quels mécanismes physiques sont à l'origine du comportement mécanique observé.

\item Dérivez l'équation de Navier-Stokes sous sa forme habituelle en partant de l'équation de Cauchy  $\rho \vec{a} = \rho \vec{g}  + \vec{div} ( \accentset{\Rightarrow}{\sigma})$. Précisez de manière synthétique toutes les étapes de la démarche.

\item Démontrez le premier théorème de Bernoulli. Précisez le hypothèses de validité et expliquez à quelles étapes de la démonstration apparaissent chacune de celles-ci.

\item Quels sont les 3 régimes d'écoulements observés dans une canalisation rectiligne ?
Quel paramètre permet de caractériser ces régimes ?

\item Etablir l'équation de Helmholtz gouvernant la propagation des ondes acoustiques.

\item Ecrire sous forme différentielle les bilans de masse, quantité de mouvement et enthalpie massique  pour un écoulement compressible monodimensionel.

\item Démontrez la relation d'Hugioniot $\frac{du}{u}  =  -\frac{1}{1-M^2} \frac{dA}{A}$ et discutez ses conséquences sur le fonctionnement d'une tuyère.

\end{enumerate}



\section{Exercice de cours : Film tombant}

On considère un écoulement parallèle le long d'une paroi inclinée d'un angle $\alpha$. La géométrie et les notations sont celles indiquées dans le formulaire, section F, sixième ligne du tableau.

\begin{enumerate}

\item Démontrez que la vitesse et la pression sont données par les relations suivantes :

$$
u(y) = \frac{g \sin \alpha}{2 \nu} y (2h-y); \quad \quad  p(y) = \rho g (h-y) \cos \alpha +P_a
$$

\item Donnez l'expression de la contrainte visqueuse pariétale $\tau_p = \left.\tau_{xy}\right|_{y=0}$ exercée sur la paroi inclinée, en fonction de $\rho,g,\alpha$ et $h$.

\item Retrouvez cette expression a partir d'un bilan intégral des forces exercées sur un volume de contrôle $\Omega$ de longueur $L$ dans la direction $x$ 
et de largeur unitaire dans la direction transverse (vous ferez une figure ou vous ferez apparaitre toutes les forces exercées sur ce volume de contrôle).

\end{enumerate}






\newpage 

\section{Déformation d'un écoulement à surface libre par un obstacle}

On considère un écoulement d'eau (masse volumique $\rho=1000\ kgm^{-3}$ et viscosité moléculaire $\nu=10^{-6}\ m^2s^{-1}$) dans une canal hydraulique horizontal de largeur $W=1\ m$ avec un débit volumique $Q=20\ Ls^{-1}$. Le canal fait $20\ m$ de long, et on remonte une vanne à l'aval pour régler le niveau d'eau dans la zone de mesure située à la moitié du canal, en $x=10\ m$. Le canal est en verre, avec une surface considérée comme lisse.

\subsection{Pente de la surface libre sans obstacle}

On impose une hauteur $H=10\ cm$ pour le tirant d'eau au niveau de la zone de mesure. 

\begin{enumerate}

\item Calculer la vitesse débitante (vitesse moyenne) de l'écoulement, notée $U_{deb}$. En déduire la valeur du nombre de Reynolds $Re$ pour cet écoulement. Justifier qu'on puisse considérer que l'écoulement est uniforme sur la hauteur.

\item Quelle est la distribution de pression $P(z)$ au niveau de la zone de mesure ?

\item Calculer à partir du diagramme de Moody le coefficient de perte de charge linéaire pour cet écoulement, en considérant que le diamètre hydraulique $D$ est tout simplement égal à deux fois le tirant d'eau $H$.

\item Calculer la différence de pression dans la direction longitudinale le long d'une ligne de courant sur une longueur de $1\ m$.

\item Comme cette différence de pression dans la direction longitudinale est assurée par des profils de pression hydrostatiques dans la direction verticale, calculer la différence de hauteur d'eau sur 1 mètre de part et d'autre de la zone de mesure.

\item Pourquoi peut-on considérer que cette variation de hauteur d'eau est négligeable pour étudier localement l'interaction de l'écoulement avec un obstacle ?

\end{enumerate}

\subsection{Déformation de la surface libre avec un obstacle immergé}

On négligle dans ce qui suit le frottement sur la paroi et la petite pente de la surface libre associée discutée dans la sous-section précédente. On place au fond du canal un obstacle en forme de demi-cylindre de rayon $R$, dont le profil topograpique est $b(x)$. Donc, $b$ est maximal en $x=0$ choisi au centre du demi-cylindre et vaut $b_{max}=R$. On note $h(x)$ le tirant d'eau, c'est-à-dire l'épaisseur de la veine d'eau qui passe au-dessus de la topographie $b(x)$. Autrement dit, l'altitude de la surface libre est donnée par $h(x)+b(x)$. on note également $U_{deb}(x)$ la vitesse moyenne (débitante) de l'eau à la position $x$. La figure (\ref{schemacylindre}) présente le schéma correspondant.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{Figures/schemacylindre.pdf}
\end{center}
\caption{Schéma des notations pour la déformation de la surface libre par un obstacle immergé.}
\label{schemacylindre}
\end{figure} 

Compte-tenu de la valeur du nombre de Reynolds calculée précédemment, on suppose que l'écoulement est inertiel. 

\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{6}

\item Que pouvez-vous déduire de la conservation de la masse ?

\item En considérant la ligne de courant formée par la surface libre dans cet écoulement et en utilisant la relation de la question précédente, montrer que le tirant d'eau $h(x)$ doit vérifier l'équation suivante :

\begin{equation}
g h + \frac{1}{2} \frac{Q^2}{h^2} = g \left( H - b(x) \right) + \frac{1}{2} \frac{Q^2}{H^2} \label{eqF}
\end{equation}


\item On introduit la fonction $F(h)=gh+\frac{1}{2} \frac{Q^2}{h^2}$. Faites l'étude de cette fonction. Exprimer puis calculer la valeur numérique de $h$, notée $h_c$, correspondant à son minimum. Calculer également la valeur de $F$ en $h_c$, notée $F_c$. Que vaut le nombre de Froude lorsque $h=h_c$ ? Que vaut $Fr$ pour $h>h_c$ et pour $h<h_c$ ?

\end{enumerate}

\noindent On a tracé $F(h)$ dans la figure (\ref{fonctionF}) pour la valeur de débit qui nous intéresse ici ($Q=20\ Ls^{-1}$). 

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{Figures/fonctionF.pdf}
\end{center}
\caption{Fonction $F(h)$ (voir énoncé) tracée pour $Q=20\ L/s$. Les lignes horizontales correspondent aux valeurs du terme droit de l'équation \ref{eqF} pour $b=0$ (ligne continue), $b=2\ cm$ (ligne pointillés) et $b=4\ cm$ (ligne en tirets). La ligne verticale correspond à $h=0.1\ cm$. Les deux lignes continues se croisent au niveau du régime de référence représenté par un cercle. }
\label{fonctionF}
\end{figure} 

On place maintenant en $x=0$ un demi-cylindre de rayon $R=4\ cm$.

\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{9}

\item Quelle est la valeur du tirant d'eau $h$ au-dessus du centre du demi-cylindre ? En déduire l'allure de la déformation de la surface libre au passage au-dessus de l'obtacle en supposant que $h$ garde toujours des valeurs supérierures à $h_c$.

\item Si on augmente encore le rayon du demi-cylindre, jusqu'à quelle valeur maximale de $R$, notée $R_{max}$  peut-on encore trouver une valeur de $h$ compatible avec l'équation  \ref{eqF} ?

\end{enumerate}


\subsection{Bilan intégral autour du ressaut hydraulique stationnaire}

\noindent La valeur $R_{max}$ correspond donc à une situation où le nombre de Froude prend exactement la valeur $1$ au sommet du demi-cylindre. C'est analogue au régime compressible en tuyère lorsqu'on amorce le passage en supersonique en passant par $M=1$ au col de la tuyère. Pour des valeurs de rayon du demi-cylindre supérieures à $R_{max}$, l'écoulement bascule de valeurs de $h$ supérieures à $h_c$ à des valeurs inférieures, passant ainsi du régime fluvial ($h>h_c$ et $Fr<1$) au régime torrentiel ($h>h_c$ et $Fr>1$). Ces deux régimes sont analogues aux régimes subsonique ($M<1$) et supersonique ($M>1$) en compressible. A l'aval du demi-cylindre, le retour au régime fluvial se fait un moyen d'un choc, qu'on appelle un \og ressaut hydraulique \fg, un phénomène fort apprécié des kayakistes et également utilisé pour générer des vagues de surf stationnaires.

On suppose ici qu'un ressaut hydraulique stationnaire s'est formé en aval du demi-cylindre, permettant ce retour au régime fluvial loin de l'obstacle. Dans la figure ($\ref{ressaut}$), on a représenté un schéma du ressaut avec plusieurs points identifiés. On note donc $U_1$ et $h_1$ la vitesse et le tirant d'eau en régime torrentiel, à gauche, et $U_2$ et $h_2$ les mêmes grandeurs à droite, en régime fluvial, après le passage à travers le ressaut. 

Au moyen d'un bilan intégral sur le volume de contrôle s'appuyant sur l'eau et compris entre les points (ABCD) du schéma de la figure (\ref{ressaut}), on va pouvoir déterminer une relation entre $(U_1, h_1)$ et $(U_2, h_2)$. En effet, la présence du ressaut très dissipatif ne permet plus d'appliquer le théorème de Bernouilli entre la partie amont et aval.

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{Figures/schemaressaut.pdf}
\end{center}
\caption{Schéma des notations pour le bilan intégral pour un ressaut hydraulique stationnaire.}
\label{ressaut}
\end{figure} 


\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{11}

\item Au moyen de la courbe tracée dans la figure (\ref{fonctionF}), déterminer graphiquement le tirant d'eau de l'écoulement en régime torrentiel pour un débit de $Q=20\ L/s$.

\item En faisant l'hypothèse que la vitesse est uniforme et quasi parallèle au fond en amont (selon [AB]) et en aval (selon [CD]), calculer les profils verticaux de pression en [AB] et en [CD]. Que vaut la pression au niveau de la surface libre entre A et D ?

\item Faire le bilan intégral de masse pour trouver une relation de conservation entre $U_1$, $h_1$, $U_2$ et $h_2$. On note toujours $Q$ me débit volumique.

\item Faire un bilan intégral de quantité de mouvement { selon $x$}, la direction de l'écoulement. En déduire la loi de conservation suivante :

\begin{equation}
0 = h_1 U_1^2 + g \frac{h_1^2}{2} - h_2 U_2^2 - g \frac{h_2^2}{2} 
\label{relationressaut}
\end{equation}

\item Montrer que les hauteurs conjuguées $h_1$ et $h_2$ doivent satisfaire $G(h_1)=G(h_2)$ où la fonction $G(h)$ est donnée par :

\begin{equation}
G(h) =\frac{Q^2}{h} + g \frac{h^2}{2} 
\label{eqG}
\end{equation}

\end{enumerate}

\noindent On a tracé dans la figure (\ref{fonctionG}) la fonction $G(h)$ pour le débit qui nous intéresse. 

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{Figures/fonctionG.pdf}
\end{center}
\caption{Fonction $G(h)$ (voir énoncé) tracée pour $Q=20\ L/s$.}
\label{fonctionG}
\end{figure} 

\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{16}

\item Par méthode graphique, calculer la valeur du tirant d'eau$h_2$ après le ressaut, lors du retour au régime fluvial.

\item Calculer la valeur de la fonction $F$ pour cette valeur de tirant d'eau $h_2$, et comparer à la valeur de $F$ obtenue avec $H=0.1\ m$. Est-ce normal ?

\end{enumerate}

\includepdf[pages=1-2]{../TD_Fluides/Figures/CTmai2022L3_FM_v2_elementsdecorrection.pdf}


 \end{document}


 

